.. include:: /helpers/roles.rst

.. rst-class:: animal-companions
.. _ch3--classes--animal-companions-familiars:

Звери-компаньоны и Фамильяры (Animal Companions and Familiars)
============================================================================================================

.. epigraph::

	*Некоторые авантюристы путешествуют с верными союзниками, известными как звери-компаньоны и фамильяры.
	Первые, начинают как молодые животные, но приобретают впечатляющие физические способности, по мере повышения вашего уровня, в то время как вторые разделяют с вами магическую связь.*

-----------------------------------------------------------------------------


.. _ch3--classes--Animal-Companions:

Звери компаньоны (`Animal Companions <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

Зверь-компаньон это верный товарищ, который следует вашим приказам.
Ваш зверь-компаньон имеет признак "миньон" и если вы даете ему приказ, используя действие :ref:`skill--Nature--Command-an-Animal`, то он получает 2 действия во время вашего хода; это работает вместо обычного эффекта :ref:`skill--Nature--Command-an-Animal`, и вам не надо делать проверку Природы, чтобы определить успешность команды.
Если ваш компаньон умирает, вы можете потратить неделю отдыха, чтобы заменить его бесплатно.
У вас одновременно может быть только один зверь-компаньон.


Ездовые звери-компаньоны (Riding Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Вы или ваш союзник может ездить верхом на звере-компаньоне, если он хотя бы на один размер больше ездока.
Если он несет всадника, то зверь-компаньон может использовать только свою наземную Скорость, и оно не может двигаться и :ref:`action--animal--Support` вас на том же ходу.
Однако, если ваш компаньон обладает особой способностью ездового животного, он особенно подходит для верховой езды и игнорирует оба этих ограничения.


Молодые звери-компаньоны (Young Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ниже приведены базовые показатели для молодого зверя-компаньона, первого, которого получают большинство персонажей.
Вы изменяете эти показатели в зависимости от вида выбранного животного.
По мере повышения вашего уровня, вы внесете дальнейшие коррективы, так как ваш компаньон становится сильнее.
Зверь-компаньон имеет тот же уровень, что и вы.
Звери-компаньоны рассчитывают свои модификаторы и КС как и вы, за одни исключением: единственные бонусы предметов, от которых они могут получать преимущества это бонусы к Скорости и КБ (максимальный бонус предмета к КБ равен +3).


Мастерство (Proficiencies)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш зверь-компаньон использует ваш уровень чтобы определять свои бонусы мастерства.
Он обучен свои безоружным атакам, защите без доспеха, барду, всем спасброскам, Восприятию, Акробатике и Атлетике.
Звери-компаньоны не могут использовать свои способности которые требуют большего Интеллекта, такие как :ref:`skill--Intimidation--Coerce` или :ref:`activity--gen--Decipher-Writing`, даже если они обучены подобному навыку, разве что у них есть специализация, которая разрешает делать это.

Модификаторы характеристик (Ability Modifiers)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Зверь-компаньон начинает с основными модификаторами:
**СИЛ +2**,
**ЛВК +2**,
**ТЕЛ +1**,
**ИНТ -4**,
**МДР +1**,
**ХАР +0**.
Каждый вид имеет свои сильные стороны и увеличивает два из этих модификаторов на 1.
Эти увеличения уже учтены в блоках характеристик зверей-компаньонов.

Очки здоровья (Hit Points)
""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш зверь-компаньон имеет ОЗ от своей родословной, плюс количество ОЗ равное 6 + мод.Телосложения за каждый имеющийся уровень.


.. _ch3--classes--animal-companions--mature:

Взрослый зверь-компаньон (Mature Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Чтобы ваш молодой зверь-компаньон стал взрослым (как правило, в результате одной из ваших классовых способностей), увеличьте его модификаторы Силы, Ловкости, Телосложения и Мудрости на 1.
Увеличьте его урон безоружной атаки с 1 кости до 2 (например, 1d8 до 2d8) и его уровень мастерства Восприятия и всех спасбросков до эксперта.
Увеличьте его уровни мастерства Запугивания, Скрытности и Выживания до обученного, а если его вид уже был обучен одному из этих навыков, то увеличьте эти уровни мастерства до эксперта.
Если ваш компаньон среднего размера или меньше, то он вырастает на один размер.


Проворный зверь-компаньон (Nimble Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Чтобы ваш взрослый зверь-компаньон стал проворным, увеличьте его модификатор Ловкости на 2, а модификаторы Силы, Телосложения и Мудрости на 1.
Он наносит дополнительные 2 урона безоружными атаками.
Увеличьте уровни мастерства в Акробатике и защите без доспехов до эксперта.
Он так же учится улучшенному маневру для своего вида.
Его атаки становятся магическими с целью игнорирования сопротивлений.


Свирепый зверь-компаньон (Savage Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Чтобы ваш взрослый зверь-компаньон стал свирепым, увеличьте его модификатор Силы на 2, а модификаторы Ловкости, Телосложения и Мудрости на 1.
Он наносит дополнительные 3 урона безоружными атаками.
Увеличьте уровень мастерства в Атлетике до эксперта.
Он так же учится улучшенному маневру для своего вида.
Если ваш компаньон среднего размера или меньше, то он вырастает на один размер.
Его атаки становятся магическими с целью игнорирования сопротивлений.


.. _ch3--Companion-Types:

Виды компаньонов (Companion Types)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Тот вид животного, который вы выберете, называется видом вашего компаньона.
Каждый вид компаньона имеет свои показатели.
"Размер" обозначает начальный размер вашего компаньона, когда он молодой.
После размера идут безоружные атаки компаньона, а за ними модификаторы характеристик.
"Очки здоровья" указывают ОЗ родословной компаньона.
Запись "Навык" указывает дополнительный навык, которым обладает компаньон.
Запись "Чувства" перечисляет особые чувства компаньона.
Запись "Скорость" указывает Скорости компаньона.
Если присутствует запись "Особенность", то в ней перечислены любые другие особые способности, которые есть у вашего компаньона, например, может ли он быть ездовым животным и особенно подходящим для класса с верховой ездой как Чемпион.
Запись "Преимущество поддержки" указывает особое преимущество, которое вы получаете :ref:`Приказывая животному (Command an Animal) <skill--Nature--Command-an-Animal>` использовать действие :ref:`action--animal--Support`.
Запись "Улучшенный маневр" обозначает новое сильное действие, которому обучается ваш компаньон, становясь проворным или свирепым.


.. rst-class:: description
.. _action--animal--Support:

Поддержка (`Support <https://2e.aonprd.com/Actions.aspx?ID=342>`_) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Существо является зверем-компаньоном

----------------------------------------------

Ваш зверь-компаньон поддерживает вас.
Вы получаете преимущества, перечисленные в записи вида компаньона, "Преимущество поддержки".
Если зверь использует действие Поддержка, единственные другие действия которые он может использовать в этот ход - простые действия передвижения, чтобы занять позицию и воспользоваться преимуществами Поддержки; если он уже использовал другие действия в этом ходу, то он не может Поддержать вас.




.. rst-class:: animal

Барсук (`Badger <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=1>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это барсук, росомаха или другой большой представитель куньих.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрое), **Урон** 1d6 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 25 футов, рытье 10 футов, карабканье 10 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш барсук роется вокруг позиции вашего врага, мешая его устойчивости.
До начала вашего следующего хода, если вы попадаете и наносите урон существо, которому угрожает ваш барсук, цель не может использовать действие :ref:`action--Step` (если только не умеет Шагать, через сложную местность) пока не уйдет со своей текущей позиции.

**Улучшенный маневр**: Ярость барсука (Badger Rage)


Ярость барсука (Badger Rage) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- концентрация
- эмоция
- ментальное

**Требования**: Барсук не в ярости или имеет состояние "утомлен"

----------

Барсук впадает в состояние чистой ярости, которое длится 1 минуту, пока нет врагов, которых он может воспринимать, или пока он не потеряет сознание, в зависимости от того, что наступит раньше.
Он не может добровольно остановить ярость.
Во время ярости на барсука действуют следующее:

* Он наносит 4 дополнительного урона своими кусающими атаками и 2 дополнительного урона атаками когтями
* Он получает штраф -1 к КБ 
* Он не может использовать действия, которые имеют признак "концентрация", если только у них так же нет признака "ярость". Зверь-компаньон во время ярости может использовать действие :ref:`action--Seek`.

После прекращения ярости, он не может использовать "Ярость барсука" снова в течение 1 минуты.




.. rst-class:: animal

Медведь (`Bear <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=2>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это черный медведь, гризли, полярный или любой другой вид медведя.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрый), **Урон** 1d6 рубящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Запугивание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 35 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш медведь терзает врагов, когда вы даете возможность.
До начала вашего следующего хода, каждый раз, когда вы попадаете по существу, которое в досягаемости :ref:`Удара (Strike) <action--Strike>` медведя, это существо получает 1d8 рубящего урона от медведя.
Если ваш медведь проворный или свирепый, то рубящий урон увеличивается до 2d8.

**Улучшенный маневр**: Медвежье объятие (Bear Hug)


Медвежье объятие (Bear Hug) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Последнее действие медведя - успешный :ref:`action--Strike` когтем

----------

Медведь делает другой :ref:`action--Strike` когтем по той же цели.
Если этот удар попадает, цель так же получает состояние "схвачен", как если бы медведь успешно использовал :ref:`skill--Athletics--Grapple` на цель.




.. rst-class:: animal

Птица (`Bird <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=3>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это хищная птица, такой как орел, ястреб или сова.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d6 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрое, точное), **Урон** 1d4 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 4

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение

**Скорость**: 10 футов, полет 60 футов

**Преимущество поддержки**: Птица клюет ваших врагов в глаза, когда вы даете возможность.
До начала вашего следующего хода, ваши :ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>`, наносящие урон существу, на которого напала ваша птица, так же наносят 1d4 продолжительного урона кровотечением, и цель получает состояние "ослеплен" пока не избавится от урона от кровотечения.
Если ваша птица проворная или свирепая, то продолжительный урон кровотечением увеличивается до 2d4.

**Улучшенный маневр**: Атака слету (Flyby Attack)


Атака слету (Flyby Attack) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Птица :ref:`Летит (Fly) <action--Fly>` и делает :ref:`action--Strike` когтем в любом месте на пути.




.. rst-class:: animal

Кошка (`Cat <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=4>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это большой кот, такой как леопард или тигр.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d6 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрое, точное), **Урон** 1d4 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 4

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 35 футов

**Особенность**: Кошка может наносить 1d4 дополнительного точного урона по застигнутым врасплох целям.

**Преимущество поддержки**: Ваша кошка выводит врагов из равновесия, когда вы даете возможность.
До начала вашего следующего хода, ваши :ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>`, которые наносят урон существу, на которое нападает ваша кошка, делают цель застигнутой врасплох до конца вашего следующего хода.

**Улучшенный маневр**: Кошачий прыжок (Cat Pounce)


Кошачий прыжок (Cat Pounce) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- размах

Кошка использует :ref:`action--Stride` а потом :ref:`action--Strike`.
Если она была "необнаруженной" в начале своего "Кошачьего прыжка", то остается "необнаруженной" до конца атаки.




.. rst-class:: animal

Дромеозавр (`Dromaeosaur <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=5>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это дромеозавр (так же называемый раптор), такой как велоцираптор или дейноних.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d8 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрое, точное), **Урон** 1d6 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 50 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш раптор постоянно занимает позицию, чтобы брать в тиски.
До начала вашего следующего хода, он считается находящимся в своем пространстве или свободном пространстве по вашему выбору в пределах 10 футов, при определении можете ли вы и ваш компаньон взять в тиски; вы можете выбрать другое пространство для каждой из ваших атак.

**Улучшенный маневр**: Стремительная атака (Darting Attack)


Стремительная атака (Darting Attack) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- размах

Раптор делает :ref:`action--Step` вплоть до 10 футов и потом делает :ref:`action--Strike`, или делает удар и потом шагает вплоть до 10 футов.




.. rst-class:: animal

Лошадь (`Horse <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=6>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это лошадь, пони, или подобный представитель лошадиных.

**Размер**: средний или большой

**Ближний бой**: |д-1| копыто (быстрый), **Урон** 1d6 дробящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 40 футов

**Особенность**: ездовое животное

**Преимущество поддержки**: Ваша лошадь добавляет импульс к вашему удару.
До начала вашего следующего хода, если вы двигались хотя бы 10 футов действием до атаки, добавьте этой атаке бонус обстоятельства к урону, равный удвоенному количеству костей урона.
Если ваше оружие уже имеет признак "турнирное", то тогда увеличьте бонусный урон от этого признака на 2 за каждую кость.

**Улучшенный маневр**: Галоп (Gallop)


Галоп (Gallop) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- движение

Лошадь делает :ref:`action--Stride` дважды, с бонусом обстоятельства 10 футов к Скорости.




.. rst-class:: animal

Змея (`Snake <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=7>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это змея удав, такая как обычный удав или питон.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 20 футов, карабканье 20 футов, плаванье 20 футов

**Преимущество поддержки**: Ваша змея держит ваших врагов обвиваясь кольцами, мешая использовать реакции.
До начала вашего следующего хода, любое существо, которому угрожает ваша змея, не может использовать реакции, спровоцированные вашими действиями, если только его уровень не выше вашего.

**Улучшенный маневр**: Сдавливание (Constrict)


Сдавливание (Constrict) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Змея схватила существо меньшего размера

----------

Змея наносит 12 дробящего урона схваченному существу; существо должно сделать простой спасбросок Стойкости.
Если змея зверь-компаньон со специализацией, то увеличьте этот урон до 20.




.. rst-class:: animal

Волк (`Wolf <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=8>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это волк, собака или другой представитель собачих.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 40 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш волк рвет сухожилия при каждой возможности.
До начала вашего следующего хода, ваши :ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>`, наносящие урон существу, на которого нападет ваш волк, дают цели штраф состояния -5 футов к Скоростям на 1 минуту (-10 при крит.успехе).

**Улучшенный маневр**: Нокдаун (Knockdown)


Нокдаун (Knockdown) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Последнее действие компаньона - успешная атака челюстями

----------

Волк автоматически сбивает с ног цель своей атаки челюстями.




.. rst-class:: animal

Пещерный геккон (`Cave Gecko <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=12>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычное`

**Источник**: Pathfinder #154: Siege of the Dinosaurs pg. 73

----------

Ваш компаньон это цепколапая ящерица, такая как геккон или анолис.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d6 колющий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 25 футов, карабканье 25 футов

**Особенность**: 

**Преимущество поддержки**: Ваш пещерный геккон помогает вам оставаться на ногах, прислоняясь к вам и поддерживая, когда вы совершаете маневры против противника.
До конца вашего следующего хода, пока находитесь рядом с вашим гекконом, если вы совершаете :ref:`skill--Athletics--Trip`, :ref:`skill--Athletics--Disarm`, :ref:`skill--Athletics--Shove` против противника и получаете крит.провал, он считается простым провалом.

**Улучшенный маневр**: Подтянуть языком (Tongue Pull)


Подтянуть языком (Tongue Pull) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- атака

Пещерный геккон, пытается языком подтащить к себе врага в пределах 10 футов.
Он совершает проверку Атлетики против КС Стойкости врага.
При успехе, геккон подтягивает врага к себе.
Это передвижение является принудительным перемещением (см. :ref:`ch9--Forced-Movement`).
При крит.успехе, враг так же получает состояние "схвачен" до начала вашего следующего хода.



.. rst-class:: animal

Пещерный птерозавр (`Cave Pterosaur <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=14>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычное`

**Источник**: Pathfinder #154: Siege of the Dinosaurs pg. 74

----------

Ваш компаньон это летающее доисторическое существо, такое как диморфодон или птеродактиль, который приспособился к жизни в скалистых убежищах под землей.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| клюв (точное), **Урон** 1d6 колющий

**Ближний бой**: |д-1| коготь (быстрое, точное), **Урон** 1d4 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 4

**Навык**: Воровство

**Чувства**: ночное зрение

**Скорость**: 10 футов, полет 60 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш птерозавр расправляет крылья и делает отвлекающие хлопающие движения.
Любое существо, которое получило бы небольшое укрытие от птерозавра, вместо этого получает обычное укрытие.

**Улучшенный маневр**: Пикирование птерозавра (Pterosaur Swoop)


Пикирование птерозавра (Pterosaur Swoop) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Птерозавр летит вплоть до своей максимальной Скорости и делает один удар клювом в любой момент этого перемещения.



.. rst-class:: animal

Варан (`Monitor Lizard <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=13>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычное`

**Источник**: Pathfinder #154: Siege of the Dinosaurs pg. 73

----------

Ваш компаньон это ящерица с приземистыми конечностями и длинным, почти змеиным телом.

**Размер**: средний

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 30 футов

**Особенность**: ездовое животное

**Преимущество поддержки**: Варан отвлекает противника находящегося рядом при помощи щелканья челюстей и быстрых движений.
До начала вашего следующего хода, если ваш удар нанес урон врагу, то всякий раз, когда враг пытается совершить действие с признаком "воздействие" до конца вашего следующего хода, он должен сделать чистую проверку с КС 5.
При провале действие прерывается.

**Улучшенный маневр**: Покачивающийся разбег (Lurching Rush)


Покачивающийся разбег (Lurching Rush) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Варан использует :ref:`action--Stride` и потом делает атаку челюстями.
Если он перемещается хотя бы 20 футов от своей начальной позиции, то получает бонус обстоятельства +2 к этому броску атаки.



.. rst-class:: animal

Гиена (`Hyena <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=10>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это гиена.

**Источник**: Pathfinder #149: Against the Scarlet Triad pg. 80

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Запугивание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 40 футов

**Преимущество поддержки**: Гиена издевательски воет на ваших врагов и кусает их, когда вы даете возможность.
До начала вашего следующего хода, каждый раз, когда вы попадаете по существу в досягаемости удара гиены, существо становится "напуганным 1".

**Улучшенный маневр**: Грызть (Gnaw)


Грызть (Gnaw) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Последнее действие компаньона - успешная атака челюстями

----------

Цель удара получает 1d6 продолжительного урона кровотечением и получает штраф состояния Скорости -10 футов к Скорости, пока не избавится от урона кровотечением.
Если гиена зверь-компаньон со специализацией, продолжительный урон кровотечением увеличивается до 2d6.



.. rst-class:: animal

Верблюд (`Camel <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=9>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это верблюд или лама.

**Источник**: Pathfinder #149: Against the Scarlet Triad pg. 80

**Размер**: средний или большой

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d6 колющий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 35 футов

**Особенность**: ездовое животное; ваш верблюд игнорирует вредные эффекты умеренных, сильных и экстремальных холода или жары, выберите когда получаете компаньона.

**Преимущество поддержки**: Верблюд делает дистанционную атаку выплевывая слюну во врага в пределах 10 футов.
При попадании враг получает состояние "ослеплен" на 1 раунд.

**Улучшенный маневр**: Песчаный шаг (Sand Stride)


Песчаный шаг (Sand Stride) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- движение

Верблюд использует :ref:`action--Stride` дважды, с бонусом обстоятельства +5 футов Скорости, игнорируя сложную местность вызванную обломками, песком и неровной поверхностью из земли или камня.



.. rst-class:: animal

Стервятник (`Vulture <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=11>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это коршун, кондор или друга большая птица-падальщик.

**Источник**: Pathfinder #149: Against the Scarlet Triad pg. 80

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d8 колющее

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточный, 30 футов)

**Скорость**: 10 футов, полет 45 футов

**Особенность**: Ваш стервятник получает бонус состояния +1 ко всем спасброскам против болезней, и если он получает успех спасброска против болезни, то результат становится крит.успехом.

**Преимущество поддержки**: Стервятник отрыгивает рвоту на врага в пределах 10 футов.
До начала вашего следующего хода, если вы попадаете и наносите урон цели, то она должна успешно пройти спасбросок Стойкости, иначе получит состояние "тошнота 1" (тошнота 2 при крит.провале).
КС спасброска 12 (или 14 если стервятник зверь-компаньон со специализацией) + ваш уровень + мод.Телосложения стервятника.

**Улучшенный маневр**: Пир на павших (Feast on the Fallen)


Пир на павших (Feast on the Fallen) |д-р|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

- воздействие
- исцеление

**Частота**: раз в час

**Триггер**: Очки здоровья существа, находящегося рядом со стервятником снижены до 0

----------

Стервятник поедает часть повершенного врага, восстанавливая 18 ОЗ.
Если стервятник зверь-компаньон со специализацией, увеличьте восстанавливаемые ОЗ до 30.



.. rst-class:: animal

Обезьяна (`Ape <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=16>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это обезьяна или другой примат

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 144

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| кулак, **Урон** 1d8 дробящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +1,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Запугивание

**Чувства**: сумеречное зрение

**Скорость**: 20 футов, карабканье 25 футов

**Преимущество поддержки**: Ваша обезьяна угрожает вашим противникам грозным рычанием.
До начала вашего следующего хода, если вы попадаете и наносите урон существу в досягаемости вашей обезьяны, существо получает состояние "напуган 1".

**Улучшенный маневр**: Пугающее зрелище (Frightening Display)


Пугающее зрелище (Frightening Display) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваша обезьяна громко и устрашающе проявляет себя, выводя противника из равновесия.
Обезьяна пытается :ref:`skill--Intimidation--Demoralize` целевое существо; это проявление получает признак "визуальное" и не требует языка.
Напуганная этой способностью, цель застигнута врасплох для вашей обезьяны.



.. rst-class:: animal

Саженец древня (`Arboreal Sapling <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=17>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычное`

**Доступ**: Вы член друидского ордена :ref:`class-feature--Druid--Order--Leaf`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 144

----------

Ваш компаньон это ходячее дерево, родственник великих древней-хранителей и регентов.
Саженец древня имеет признак "растение", вместо признака "зверь", но в остальном функционирует как зверь-компаньон.
Обычно их выбирают друиды ордена животных, так же являющиеся членами ордена листвы.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| ветвь, **Урон** 1d8 дробящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +1,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение

**Скорость**: 25 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш росток древня прорастает корнями вокруг вашего врага, мешая его движениям.
До начала вашего следующего хода, если вы попадаете и наносите урон существу в досягаемости вашего саженца древня, то после получения этого урона, первый квадрат по которому двигается существо, считается сложной местностью.

**Улучшенный маневр**: Бросок камня (Throw Rock)


Бросок камня (Throw Rock) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Росток древня :ref:`Взаимодействует (Interact) <action--Interact>`, чтобы подобрать камень в пределах досягаемости или перед хранящийся у него камень, потом бросает его дистанционным :ref:`Ударом (Strike) <action--Strike>`, который наносит 1d6 дробящего урона, с шагом дистанции 30 футов.



.. rst-class:: animal

Летучая мышь (`Bat <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=18>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 144

Ваш компаньон это особенно большая летучая мышь, как например гигантская летучая мышь.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти (точное), **Урон** 1d6 колющий

**Ближний бой**: |д-1| крыло (быстрое, точное), **Урон** 1d4 рубящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: эхолокация на 20 футов (летучая мышь может использовать слух в качестве точного чувства в этой дистанции), сумеречное зрение 

**Скорость**: 15 футов, полет 30 футов

**Преимущество поддержки**: Ваша летучая мышь хлопает вокруг рук и лиц ваших врагов, мешая их атакам.
До начала вашего следующего хода, существа в досягаемости вашей летучей мыши, которым вы нанесли урон с помощью :ref:`action--Strike`, получают штраф обстоятельства -1 к своим броскам атак.

**Улучшенный маневр**: Бить крыльями (Wing Thrash)


Бить крыльями (Wing Thrash) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Летучая мышь дико бьет своими крыльями, делая :ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>` крыльями по, вплоть до 3, соседним врагам.
Каждая атака считается к штрафу множественной атаки летучей мыши, но штраф увеличивается только после всех совершенных атак.



.. rst-class:: animal

Кабан (`Boar <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=19>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш компаньон это кабан или свинья.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| клык, **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +1,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +2,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Выживание

**Чувства**: сумеречное зрение, нюх (неточное) 30 футов

**Скорость**: 35 футов

**Преимущество поддержки**: Ваш кабан бодает ваших врагов.
До начала вашего следующего хода, ваши:ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>`, которые наносят урон существу в досягаемости вашего кабана, так же наносят 1d6 продолжительного урона кровотечением.
Если ваш кабан проворный или свирепый, продолжительный урон увеличивается до 2d6.

**Улучшенный маневр**: Нападение кабана (Boar Charge)


Нападение кабана (Boar Charge) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Кабан дважды делает :ref:`action--Stride` по прямой линии и потом наносит Удар клыками.
Если он пробежал хотя бы 20 футов, он получает бонус обстоятельства +2 к своему броску атаки.



.. rst-class:: animal

Крокодил (`Crocodile <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=20>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 144

Ваш компаньон это крокодил или подобная рептилия, такая как аллигатор или кайман.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**Ближний бой**: |д-1| хвост (быстрый), **Урон** 1d6 дробящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: сумеречное зрение

**Скорость**: 20 футов, плавание 25 футов

**Особенность**: Крокодил может задерживать дыхание вплоть до 2 часов

**Преимущество поддержки**: Ваш крокодил сжимает челюсти на враге, отказываясь отпускать.
До начала вашего следующего хода, если ваш :ref:`action--Strike` наносит урон существу в досягаемости вашего крокодила, он может схватить это существо.
Схватившись таким образом, крокодил, до конца вашего следующего хода, может двигаться вместе с целью всякий раз, когда она движется.
Ваш крокодил может схватить только 1 существо таким способом, и должен отпустить существо, чтобы сделать Удар челюстями.
Если цель меньше крокодила, она получает штраф обстоятельства -10 футов к своим Скоростям и не может :ref:`action--Fly`, пока крокодил схватил ее.

**Улучшенный маневр**: Смертельный перекат (Death Roll)


Смертельный перекат (Death Roll) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: У крокодила есть схваченное существо

----------

Крокодил подгибает ноги и быстро перекатывается, крутя жертву.
Он делает Удар челюстями по схваченному существу, с бонусом обстоятельства +2 к броску атаки.
Если он попадает, то так же роняет существо ничком на землю.
Если он промахивается, то отпускает существо.



.. rst-class:: animal

Ездовой дрейк (`Riding Drake <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=21>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :uncommon:`необычное`

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 145

----------

Ваш компаньон это - быстрый, нелетающий дрейк с незначительным интеллектом, менее жестокий, чем большинство дрейков, но яростно преданный вам.
Ездовой дрейк имеет признак "дракон" вместо признака "зверь", но в остальном функционирует как зверь-компаньон.

**Размер**: большой

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**Ближний бой**: |д-1| хвост, **Урон** 1d6 дробящий

**СИЛ** +2,
**ЛВК** +1,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +2

**Очки здоровья**: 8

**Навык**: Запугивание

**Чувства**: ночное зрение

**Скорость**: 45 футов

**Особенность**: ездовое животное

**Преимущество поддержки**: Ваш дрейк выдыхает огонь в лица врагов.
Каждый раз, до начала вашего следующего хода, когда вы наносите :ref:`action--Strike` верхом на дрейке и попадаете по существу в досягаемости дрейка, это существо получает 1d4 урона огнем от дрейка.
Если ваш дрейк проворный или свирепый, урон огнем увеличивается до 2d4.

**Улучшенный маневр**: Атака дыханием (Breath Weapon)


Атака дыханием (Breath Weapon) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Частота**: раз в час

----------

Ездовой дрейк выдыхает 30-футовый конус огня, нанося 1d6 урона огнем за каждые 2 своих уровня, всем существам в области (простой спасбросок Рефлекса).
Для этого используете КС с уровнем мастерства обученный и модификатором Телосложения или КС с уровнем мастерства эксперта, если дрейк имеет специализацию.



.. rst-class:: animal

Скорпион (`Scorpion <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=22>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 145

Ваш компаньон это один из различных видов гигантских скорпионов.

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| жало, **Урон** 1d6 колющий + яд (см. Особенность)

**Ближний бой**: |д-1| клешни (быстрое), **Урон** 1d6 рубящий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +3,
**ТЕЛ** +1,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: ночное зрение

**Скорость**: 30 футов

**Особенность**: Атака скорпиона жалом наносит дополнительные 1d4 урона ядом или 2d4 урона ядом если скорпион имеет специализацию.

**Преимущество поддержки**: Когда вы даете возможность, ваш скорпион капает яд из своего жала.
До начала вашего следующего хода, ваши :ref:`Удары (Strikes) <action--Strike>`, которые наносят урон существо в досягаемости вашего скорпиона, так же наносят 1d6 продолжительного урона ядом.
Если ваш скорпион проворный или свирепый, продолжительный урон ядом увеличивается до 2d6.

**Улучшенный маневр**: Схватить и ужалить (Grab and Sting)


Схватить и ужалить (Grab and Sting) |д-2|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Скорпион держит клешнями своего врага на месте, чтобы ужалить его.
Он делает :ref:`action--Strike` клешнями.
Если Удар попадает, цель автоматически получает от скорпиона состояние "схвачен", который потом делает Удар жалом по этой же цели.
Состояние "схвачен" длится до конца вашего следующего хода.



.. rst-class:: animal

Акула (`Shark <https://2e.aonprd.com/AnimalCompanions.aspx?ID=23>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 145

Ваш компаньон это акула любого вида, такая как акула-молот, большая белая или акула-пила

**Размер**: маленький

**Ближний бой**: |д-1| челюсти, **Урон** 1d8 колющий

**СИЛ** +3,
**ЛВК** +2,
**ТЕЛ** +2,
**ИНТ** -4,
**МДР** +1,
**ХАР** +0

**Очки здоровья**: 6

**Навык**: Скрытность

**Чувства**: чутье крови, нюх (неточное, 60 футов)

**Скорость**: плаванье 40 футов

**Особенность**: Акула имеет признак "водный".
Ее чутье крови позволяет ей учуять в воде кровь на расстоянии вплоть до 1 мили.

**Преимущество поддержки**: Когда акула чует кровь кровь, она вгрызается в ваших врагов.
Каждый раз, до начала вашего следующего хода, когда вы попадаете по существу, в досягаемости акулы, :ref:`Ударом (Strike) <action--Strike>` и наносите рубящий или колющий урон, существо получает 1d8 рубящего урона от акулы.
Если ваша акула проворная или свирепая, рубящий урон увеличивается до 2d8.

**Улучшенный маневр**: Разорвать (Shred)


Разорвать (Shred) |д-1|
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Требования**: Акула, своим прошлым действием в этом ходу, попала Ударом челюстями

----------

Акула жестоко разрывает рану, нанося дополнительный урон.
Цель Удара акулы получает 1d8 рубящего урона (2d8 если она взрослая или 3d8 если имеет специализацию)










.. _animal-comp--specs:

Специализация зверя-компаньона (Specialized Animal Companions)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Специализированные звери-компаньоны более умны и обладают более сложным поведением.
Когда зверь в первый раз получает специализацию, он получает следующее:
его уровень мастерства безоружными атаками увеличивается до эксперта.
Его уровень мастерства спасбросков и Восприятия увеличивается до мастера.
Увеличьте его модификатор Ловкости на 1 а модификатор Интеллекта на 2.
Его урон безоружными атаками увеличивается с 2-х костей до 3-х, и увеличивается дополнительный урон безоружными атаками с 2 до 4, или с 3 до 6.

Каждая специализация дает дополнительные преимущества.
Большинство зверей-компаньонов могут иметь только одну специализацию.


.. _animal-comp--spec--Ambusher:

Затаившийся (Ambusher)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон может использовать действие :ref:`skill--Stealth--Sneak` в его естественной среде обитания, даже если "замечен".
Его уровень мастерства Скрытности увеличивается до эксперта (или мастера, если из-за своего вида он уже был экспертом), и его модификатор Ловкости увеличивается на 1.
Его уровень мастерства защиты без доспеха увеличивается до эксперта, или мастера если он проворный.


Задира (Bully)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон третирует врагов проявляя доминирование и помыкает ими по всему полю боя.
Его уровень мастерства Атлетики и Запугивания увеличивается до эксперта (или мастера, если из-за своего вида он уже был экспертом), модификатор Силы увеличивается на 1, а модификатор Харизмы увеличивается на 3.


Смельчак (Daredevil)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон вступает в бой с грациозными прыжками и нырками.
Он получает способность "Лишить преимущества (Deny Advantage)", поэтому он не застигнут врасплох для существ имеющих состояния "спрятанный", "необнаруженный" или берущих в тиски, если только уровни этих существ не выше вашего.
Его уровень мастерства Акробатики увеличивается до мастера, а модификатор Ловкости увеличивается на 1.
Его уровень мастерства защиты без доспеха увеличивается до эксперта, или мастера если он проворный.


Стремительный (Racer)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон двигается стремительно.
Он получает бонус состояния +10 футов к Скорости, Скорости плавания или Скорости полета (по вашему выбору).
Его уровень мастерства спасброска Стойкости увеличивается до легенды, а модификатор Телосложения увеличивается на 1.


Ищейка (Tracker)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон невероятная ищейка.
Он может двигаться с полной Скоростью когда использует :ref:`skill--Survival--Track`.
Его уровень мастерства Выживания увеличивается до эксперта (или мастера, если из-за своего вида он уже был экспертом), а модификатор Мудрости увеличивается на 1.


Мародер (Wrecker)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

Ваш компаньон ломает вещи.
Его безоружные атаки игнорируют половину Твердости объекта.
Его мастерство Атлетики увеличивается до мастера, а модификатор Силы увеличивается на 1.










.. _ch3--classes--Familiars:

Фамильяры (`Familiars <https://2e.aonprd.com/Familiars.aspx>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

Фамильяры это мистически связанные обязательствами существа, переплетенные с вашей магией.
Большинство фамильяров изначально были животными, но ритуал превращения в фамильяра делает их чем-то большим.
Вы можете выбрать животное крошечного размера, которое вы хотите сделать фамильяром, такое как летучая мышь, змея, ворон или кот.
Некоторые фамильяры отличаются, и как правило, описываются в способности, которая дает вам фамильяра; например, фамильяр друида леший - крошечное растение, а не животное, сформированное из слабого природного духа.

Фамильяры имеют признак "миньон", поэтому во время столкновения, они получают на раунд 2 действия, если вы тратите свое действие чтобы командовать им.
Если ваш фамильяр погибает, вы можете потратить неделю отдыха чтобы бесплатно заменить его.
У вас одновременно может быть только один фамильяр.


Модификаторы и КБ (Modifiers and AC)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Модификаторы спасбросков и КБ вашего фамильяра равны вашим, до применения бонусов состояния и обстоятельств, или штрафов.
Его модификаторы Восприятия, Акробатики и Скрытности равны вашему уровню, плюс модификатор характеристики колдовства (Харизмы, если у вас такого нет, и не сказано иначе).
Если он совершает бросок атаки или проверку другого навыка, то он использует ваш уровень как свой модификатор.
У него нет или он не использует свои собственные модификаторы характеристик и никогда не может получать преимущества от бонусов предметов.


Очки здоровья (Hit Points)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш фамильяр обладает 5 ОЗ за каждый ваш уровень.


Размер (Size)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш фамильяр крошечного размера


Чувства (Senses)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш фамильяр обладает сумеречным зрением и может получить дополнительные чувства от способностей фамильяра.
Он может эмпатически общаться, деля эмоции с вами, пока вы в пределах 1 мили.
Он не говорит на обычных языках и не понимает их, но может получить речь от способности фамильяра.


Передвижение (Movement)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ваш фамильяр имеет Скорость 25 футов или Скорость плаванья 25 футов (выберите одну получая фамильяра).
Он может получить другие виды передвижения от способностей фамильяра.





Способности фамильяра и хозяина (Familiar and Master Abilities)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Каждый день, вы направляете вашу магию в две способности, которые могут быть или способностями фамильяра или хозяина.
Если ваш фамильяр это животное, которое естественным образом имеет одну из этих способностей (например, сова обладает Скоростью полета), то вы обязаны выбрать эту способность.
Ваш фамильяр не может быть животным, которое естественным образом имеет больше способностей фамильяра, чем ваш ежедневный максимум способностей фамильяра.


Способности фамильяра (`Familiar Abilities <Familiar Abilities>`_)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Земноводный (Amphibious)**: Он получает Скорость плавания 25 футов (или наземную Скорость 25 футов, если у него уже была Скорость плавания).

**Роющий (Burrower)**: Он получает Скорость рытья 5 футов, позволяя ему копать ямы крошечного размера.

**Скалолаз (Climber)**: Он получает Скорость карабканья 25 футов.

**Избежание урона (Damage Avoidance)**: Выберите один вид спасброска.
Он не получает урона в случае успеха с этим видом спасброска; это не предотвращает эффекты, которые не являются уроном.

**Ночное зрение (Darkvision)**: Он получает ночное зрение.

**Быстрое движение (Fast Movement)**: Увеличьте одну из Скоростей фамильяра с 25 футов до 40 футов.

**Летун (Flier)**: Он получает Скорость полета 25 футов.

**Родственная речь (Kinspeech)**: Он может говорить с животными того же вида и понимать их.
Чтобы выбрать эту способность, ваш фамильяр должен быть животным, иметь способность речи и быть хотя бы 6-го уровня.

**Помощник по лаборатории (Lab Assistant)**: Он может использовать ваше действие :ref:`class-feature--Alchemist--Quick-Alchemy`.
У вас должна быть эта способность и фамильяр должен быть в вашем пространстве.
Это имеет такие же требования и стоимость, как если бы вы использовали ее.
Чтобы выбрать эту способность, фамильяр должен обладать способностью "Ловкость рук (Manual Dexterity)".

**Ловкость рук (Manual Dexterity)**: Он может использовать до двух своих конечностей, как если бы они были руками, чтобы использовать действия с признаком "воздействие".

**Нюх (Scent)**: Он получает нюх (неточный, 30 футов).

**Речь (Speech)**: Он может говорить на языке, который вы знаете и понимать его.

**Аккомпаниатор (Accompanist)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр помогает вам выступать.
Всякий раз, когда вы делаете проверку Выступления, если ваш фамильяр рядом и может действовать, он аккомпанирует вам щебетом, хлопками или своим собственным маленьким инструментом.
Это дает вам бонус обстоятельства +1, или +2 если вы мастер Выступления.

**Фокусирующее восстановление (Focused Rejuvenation)** (APG pg. 146): Когда вы используете :ref:`action--Refocus`, то генерируете магическую энергию, которая исцеляет вашего фамильяра.
Когда вы Фокусируетесь, ваш фамильяр восстанавливает 1 ОЗ за уровень.

**Независимый (Independent)** (APG pg. 146): Во время столкновения, если вы не Командуете своему фамильяру, то он каждый раунд все равно получает 1 действие.
Обычно вы все еще решаете как он потратит это действие, но Мастер может решить, что ваш фамильяр выбирет свою тактику, вместо выполнения предпочитаемого вами действия.

**Форма хозяина (Master's Form)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр может менять свою форму одним действием (|д-1|), превращаясь в гуманоида вашей родословной, того же возраста, пола и телосложением его истинной формы, однако он всегда сохраняет явно неестественные остатки своей природы, такие как кошачьи глаза или змеиный язык.
Эта форма всегда одинаковая, когда он использует эту способность.
В остальном, это как эффекты :ref:`spell--h--Humanoid-Form`, за исключением того, что изменения лишь косметические.
Он только выглядит гуманоидом и не получает новых способностей.
Чтобы выбрать эту способность, ваш фамильяр должен обладать "Речью (Speech)" и "Ловкостью рук (Manual Dexterity)".

**Соучастник (Partner in Crime)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр - ваш соучастник преступлений.
Независимо от того, что он миньон, ваш фамильяр получает 1 реакцию в начале своего хода, которую он может использовать только чтобы :ref:`Помочь (Aid) <action--Aid>` вам с проверкой навыка Обман или Воровство (он все еще должен подготовить, чтобы помочь вам, как и обычно для реакции Помощь).
Он автоматически преуспевает в своей проверке Помощи с этим навыком, или автоматически критически преуспевает, если вы мастер в этом навыке.

**Форма растения (Plant Form)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр за одно действие может менять свою форму, превращаясь в растение крошечного размера, по виду слегка похожее на фамильяра.
В остальном, это как эффекты :ref:`spell--t--Tree-Shape`.
Чтобы выбрать эту способность, вы должны иметь фамильяра с признаком "растение", такого как леший.

**Резервуар с ядом (Poison Reservoir)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр-гомункул имеет резервуар для яда, что позволяет ему за одно действие :ref:`action--Interact`, применять яд для ранений на обнаженное оружие союзника, находящегося рядом,
Вы должны предоставить яд и влить его в этот резервуар, используя два последовательных действия :ref:`action--Interact`.
Чтобы выбрать эту способность, вы должны иметь фамильяра-гомункула.

**Сопротивление (Resistance)** (APG pg. 146): Выберите два из следующего: кислота, холод, электричество, огонь, яд или звук.
Ваш фамильяр получает сопротивление против выбранного вида урона, равное половине вашего уровня.

**Умелый (Skilled)** (APG pg. 146): Выберите навык кроме Акробатики или Скрытности.
Модификатор этого навыка вашего фамильяра, равен вашему уровню + ваша ключевая характеристика колдовства, а не просто ваш уровень.
Вы можете выбрать эту способность несколько раз, каждый раз выбирая другой навык.

**Заклинательство (Spellcasting)** (APG pg. 146): Выберите заклинание из своего репертуара, или то, которое вы сегодня подготовили, и которое хотя бы на 5 уровней ниже, чем ваш наибольший слот заклинаний.
Ваш фамильяр может использовать :ref:`action--Cast-a-Spell`, колдуя его раз в день, используя ваш магический обычай, модификатор атаки заклинания и КС заклинания.
Если заклинание имеет недостаток, который воздействует на заклинателя, то ему подвергаете вы и ваш фамильяр.
Чтобы выбрать эту способность, вы должны уметь колдовать заклинания 6-го уровня, используя слоты заклинаний.

**Держатель инструмента (Toolbearer)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр может носить набор инструментов массой вплоть до легкой.
Пока ваш фамильяр рядом с вами, вы можете вытащить и убрать инструменты, как часть действия, которая использует их, как если бы вы их носили на себе (в бандольере).
Чтобы выбрать эту способность, ваш фамильяр должен иметь способность "Ловкость рук (Manual Dexterity)".

**Телепатическое касание (Touch Telepathy)** (APG pg. 146): Ваш фамильяр может телепатически общаться с вами через прикосновение.
Если у него еще есть способность "Речь (Speech)", то он может телепатически общаться касанием с любыми существами, если они говорят на одном языке.

**Крепкий (Tough)** (APG pg. 147): Максимальный ОЗ вашего фамильяра увеличиваются на 2 за уровень.

**Лакей (Valet)** (APG pg. 147): Вы можете приказывать своему фамильяру доставать вам предметы более эффективно.
Ваш фамильяр не использует свои 2 действия сразу, когда вы командуете.
Вместо этого, вплоть до 2 раз до конца вашего хода, вы можете заставить своего фамильяра :ref:`action--Interact`, чтобы вытащить предмет легкой или незначительной массы, который на вас одет и положить его в одну из ваших свободных рук.
Фамильяр не может использовать эту способность, чтобы вытащить сложенные (убранные в рюкзак) предметы.
Если фамильяр имеет другое количество действий, то когда ему командуют таким образом, он может вытащить один предмет за каждое имеющееся у него действие.

**Застывшая маска (Mask Freeze)** (LOCG pg. 100): Когда в форме маски, ваш фамильяр может прятать свои очевидные сверхъестественные качества, чтобы сойти за простую непритязательную маску.
Ему не надо использовать действие :ref:`skill--Deception--Impersonate`, чтобы одурачить мимолетный взгляд, и он получает бонус обстоятельства +4 к своему КС Обмана против активного :ref:`Поиска (Seeking) <action--Seek>` наблюдателем или пристального изучения.




Способности хозяина (Master Abilities)
"""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""""

**Связь с чарами (Cantrip Connection)**: Вы можете подготовить дополнительные чары, или если у вас есть репертуар, то вместо этого определите чары, которые добавляются в ваш репертуар каждый раз, когда вы выбираете эту способность; вы можете перетренировать, но не можете другим образом изменить их.
Чтобы выбрать эту способность, вы должны быть способны подготавливать чары или добавлять их в ваш репертуар.

**Дополнительные реагенты (Extra Reagents)**: Ваш фамильяр отращивает дополнительные насыщенные реагенты в своем теле или на нем.
Вы получаете дополнительную порцию насыщенных реагентов.
Чтобы выбрать эту способность, у вас должна быть особенность класса :ref:`class-feature--Alchemist--Infused-Reagents`.

**Фокусировка фамильяра (Familiar Focus)**: Раз в день, ваш фамильяр может использовать 2 действия (|д-2|) с признаком "концентрация", чтобы восстановить 1 Очко Фокусировки, вплоть до вашего обычного максимума.
Чтобы выбрать эту способность, вы должны иметь запас очков фокусировки.

**Жизненная связь (Lifelink)**: Если ОЗ вашего фамильяра снизится до 0 из-за урона, вы можете получить урон с помощью реакции с признаком "концентрация".
Если вы это делаете, то получаете весь урон, а вас фамильяр не получает его.
Однако, если были особые эффекты (такие как яд), то они все равно применяются к вашему фамильяру.

**Батарейка для заклинаний (Spell Battery)**: Вы получаете один дополнительный слот заклинаний, который как минимум на 3 уровня ниже, чем ваш наивысший слот заклинаний; чтобы выбрать эту способность, вы должны уметь колдовать заклинания 4-го уровня с использованием слотов заклинаний.

**Передача заклинаний (Spell Delivery)**: Если ваш фамильяр находится в вашем пространстве, вы можете сотворить заклинание с дистанцией касания, передать его силу фамильяру и дать ему команду доставить это заклинание.
Если вы это делаете, то фамильяр использует свои 2 действия в раунде, чтобы добраться до выбранной вами цели и коснуться ее.
Если он не может достигнуть цели в этот ход, то заклинание не имеет эффекта.

**Врожденный прилив (Innate Surge)** (APG pg. 147): Раз в день, вы можете черпать врожденную магию своего фамильяра, чтобы восстановить свою собственную.
Вы можете колдовать одно врожденное заклинание, полученное от способности родословной, которое уже колдовали сегодня.
Вы все еще должны сделать :ref:`action--Cast-a-Spell` и соответствовать другим требованиям заклинания.

**Общие чувства (Share Senses)** (APG pg. 147): Раз в 10 минут, вы можете использовать одно действие (|д-1|) с признаком "концентрация", чтобы спроецировать свои сенсорные чувства в фамильяра.
Когда вы это делаете, вы теряете всю сенсорную информацию своего собственного тела, но можете ощущать через тело своего фамильяра, вплоть до 1 минуты.
Вы можете :ref:`action--Dismiss` этот эффект.










.. _ch3--classes--Familiars-Spec:

Особенные фамильяры (`Specific Familiars <https://2e.aonprd.com/Familiars.aspx?Specific=true>`_)
--------------------------------------------------------------------------------------------------------

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 147

Большинство фамильяров - крошечные животные, хотя некоторые из них необычны, такие как фамильяр-леший листового друида.
Некоторые фамильяры, однако, являются более могущественными существами с уникальными способностями.

Любой персонаж может получить особенного фамильяра, пока у него уже есть фамильяр с требуемым количеством способностей, которое указано в блоке характеристик особого фамильяра.
Обычно такой фамильяр заменяет текущего, однако в некоторых обстоятельствам (как у ведьмы), фамильяр может эволюционировать или открыть свою истинную форму.
В любом случае, эти изменения от нормального фамильяра к особенному, не требуют действий в режиме отдыха и не имеют стоимости.
Как только вы выбрали особенного фамильяра, вы не можете изменить его не потеряв, используя те же правила, как если бы ваш фамильяр умер.

Особый фамильяр имеет несколько признаков и способностей, указанных в его блоке характеристик.
Запись "Полученные возможности" перечисляет обычные способности фамильяра и хозяина, которые у него есть.
Фамильяр так же получает уникальные возможности, перечисленные ниже "Полученных возможностей".
Как и у фамильяра, который естественным образом имеет способности фамильяра (как сова имеет Скорость полета), вы никогда не можете заменить любые из этих полученных возможностей, или уникальных возможностей.
Если ваш фамильяр получает больше способностей, чем необходимо для этого особенного фамильяра, то вы можете использовать оставшиеся способности, чтобы как обычно выбрать способности фамильяра или хозяина.

Характеристики и способности, не перечисленные в блоке характеристик особенного фамильяра (такие как модификаторы, КБ, ОЗ и т.д) используют обычные правила для фамильяров.
В остальном, эти блоки характеристик используют формат из "Бестиария".



.. rst-class:: animal

Дракон-фея (`Faerie Dragon <https://2e.aonprd.com/Familiars.aspx?ID=1&Specific=true>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- дракон

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 147

----------

Эти крошечные озорные драконы становятся естественные союзниками для доброжелательных или своенравных персонажей.

**Требуемое кол-во способностей**: 6

**Полученные возможности**: земноводный, ночное зрение, летун, ловкость рук, речь, телепатическое касание

----------

**Атака дыханием** |д-2| (аркана, разрушение, яд)

**Частота**: раз в час

**Эффект**: Дракон-фея выдыхает эйфорический газ в 10-футовом конусе.
Каждое существо в области должно сделать спасбросок Стойкости с вашим КС класса или КС заклинания, в зависимости от того, что больше.
Существо, которое проваливает свой спасбросок получает состояние "одурманен 2" и "замедлен 1" на 1d4 раундов; при крит.провале продолжительность 1 минута.



.. rst-class:: animal

Имп (`Imp <https://2e.aonprd.com/Familiars.aspx?ID=2&Specific=true>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- :alignment:`ПЗ`
- бес
- дьявол

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 147

----------

Фамильяры-импы притворяются подчиненными, чтобы обманом заставить своих хозяев отдать свои души Аду.

**Мировоззрение**: Имп должен быть принципиально злым (ПЗ / LE)

**Требуемое кол-во способностей**: 8

**Полученные возможности**: ночное зрение, летун, ловкость рук, сопротивление (огонь и яд), умелый (Обман), речь, телепатическое касание

----------

**Невидимость импа**: Раз в час, ваш фамильяр-имп может колдовать на себя :ref:`spell--i--Invisibility` 2-го уровня, как врожденное сакральное заклинание


**Адское искушение** |д-1| (сакральное, очарование, удача, концентрация, зло)

**Частота**: раз в день

**Эффект**: Имп предлагает сделку не-бесу в пределах 15 футов, дающую хорошую удачу, если существо соглашается.
После принятия, этот дар длится 1 час.
Если существо умирает, когда дар еще активен, его душа переносит в Ад, где она привязана навечно и ее нельзя вернуть или воскресить, кроме как заклинанием :ref:`spell--w--Wish` или подобной магией.
Раз в течение часа, существо может сделать бросок атаки или спасброска дважды и использовать лучший результат.



.. rst-class:: animal

Заклослизень (`Spellslime <https://2e.aonprd.com/Familiars.aspx?ID=3&Specific=true>`_)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- слизь

**Источник**: Advanced Player's Guide pg. 147

----------

Эти дружелюбные, красочные слизи застывают от эссенций, оставшихся после заклинаний.
Они чрезвычайно верны своему хозяину.
Вы можете выбрать его фамильяром, только если можете колдовать заклинания используя слоты заклинаний.

**Требуемое кол-во способностей**: 4

**Полученные возможности**: скалолаз, ночное зрение, крепкий

----------

**Чутье магии**: Ваш заклослизень получает неточное чувство с дистанцией 30 футов, которое позволяет ему чуять магию того же магического обычая, что и ваш.

**Слизевая защита**: По вашему заклослизню легко попасть, но у него нет уязвимых мест.
Он иммунен к критическим попаданиям и точному урону, но его КБ всего 10 + ваш уровень (вместо КБ равного вашему).

**Слизевое восстановление**: Ваш заклослизень получает способность "Фокусирующее восстановление", но когда вы используете :ref:`action--Refocus` он восстанавливает 2 ОЗ за уровень, вместо 1 ОЗ.





.. include:: /helpers/actions.rst